## LVM решает разнообразные задачи по управлению дисковой подсистемой:
- Группировка физических томов
- Создание и изменение логических томов (на лету)
- Snapshots
- Thin provisioning
- Cache volumes
- LVM mirrors
- LVM stripes

Device-mapper (dm) - модуль ядра, позволяющий работать с виртуальными блочными устройствами (логическими дисками). По сути посылает информацию с виртуального устройства на реальное.
Некоторые из его возможностей:
- Кэширование
- Шифрование
- Зеркалирование (mirror drives)
- Multipath
- RAID (mdadm)
- Thin-provision
- Stripe - разновидность рейда
- Snapshot

Основные элементы структуры LVM:
- PV (physical volume) - физический том, по сути любое блочное устройство
- VG (volume group) - группа физических томов
- LV (logical volume) - часть VG, доступная в виде блочного устройства

- pvcreate /dev/sdb - создать массив lvm
- pvdisplay - посмотреть информацию о массиве
- fdisk -l - посмотреть все диски с параметрами
- fdisk /dev/sdb - разбить диск
- fdisk -l /dev/sdb - посмотреть отдельный диск
- vgextend vg-otus /dev/sdb1 - добавить в группу
- pvresize /dev/sdb1 - увеличить физический том
- lvextend /dev/vg-otus/test-lv1 -L+40M - увеличить логифеский том
- e2fsck -f /dev/vg-otus/test-lv1 - чекнуть файловую систему
- resize2fs /dev/vg-otus/test-lv1 - увеличить файловую систему
- vgdisplay - посмотреть вольюм групп
- pvs - показать физические тома
- vgs - показать вольюм группы
- lvs - показать логикал вольюм
- /dev/mapper/ - место хранения томов
- mkfs.ext4 /dev/mapper/vg--otus-test--lv1 - поставить файловую систему на том
- df -h - показать что куда смонтировано
- mount /dev/mapper/vg--otus-test--lv1 /mnt - примонтировать то в папку
- vgscan - Сканирование блочных устройств на предмет наличия LVM
- pvcreate /dev/sdc - создать еще один физикал вольюм
- vgextend vg0 /dev/sdc - Расширяем volume group на новый physical volume
- lvcreate -l 10 -n home vg0 - Вариант расширения logical volume на 10 экстентов по 4M
- lvcreate -L 1G -n root vg0 - Вариант расширения logical volume на 1 Гб
- lvcreate -l 100%FREE -n var vg0 - Расширяем logical volume на 100% свободного пространства
- vgchange -ay  - Сделать volume group неактивной
- удаление элементоов lvm:
    - pvremove
    - vgremove
    - lvremove vg-otus/test-lv1

## Основные компоненты конфигураций LVM:
- /etc/lvm/ - хранилище кэша конфигурации и резервных копий
- /etc/lvm/lvm.conf - основная конфигурация
- /etc/lvm/archive/ - информация за все время
- /etc/lvm/backup/ - бэкап текущей конфигурации
- /etc/lvm/cache/ - кэш
- /etc/lvm/profile/ - готовые (или самописные профили)
- vgcfgrestore VolGroup00 --test -f /etc/lvm/archive/VolGroup00_00000-2099537038.vg - Тестирование (dry-run) восстановления конфигурации LVM из бэкапа
- vgcfgrestore VolGroup00 -f /etc/lvm/archive/VolGroup00_00000-2099537038.vg - Восстановление конфигурации LVM из бэкапа
    - lvscan - Далее запускаем lvscan для валидации

## snapshot-ы
- lvcreate -L 50M -s -n test-snap-1 /dev/vg-otus/test-lv1 - создать снапшот. просто добавится еще один логикал вольюм, со снапшотом в той же группе.
- dmesg - логи про блочные устройства
- less /var/log/message - тоже логи системы
- перед бекапом БД, надо поставить блок на запись
- планировщик задач ввода вывода указывается в файле /sys/block/sda/queue/scheduler. если запись производится долго, то лучше сменить его не другой - daedline или cfq, у них работают другие алгоритмы планирования ввода вывода. 
    - echo deadline > /sys/block/sda/queue/scheduler. это только для девайса sda. 
- dh -i - количество inode, задействованных на разделах
- stat /file - узнать айноду файла

## Файловые системы
### ext2 - исторически “стандартная” для Linux.
- файловая система решавшая много ограничений своих предтечей - ext и minix. Считается эталоном производительности. Поддерживается online resize
### ext3 - Логическое продолжение ext2
- расширены ограничения на размер файлов и тома
- добавлена возможность журналирования

### ext4 - Логическое продолжение ext3.
- Номинально сильно увеличены ограничения на размер тома
- по факту из коробки все еще 4Тб на том
- возможность хранить ext. attributes в Inode
- увеличение inode (128->256b)
- решен вопрос со sвложенными каталогами (>32000)

### XFS - высокопроизводительная журналируемая  
файловая система родом из SGI (Silicon Graphics)  
Преимущества:
- динамическая аллокация inode
- дефрагментация на лету
- потенциально лучшая производительность встроенные средства резервного копирования и снапшотов (xfsdump/xfsrestore)
- "отсутствие" жестких ограничений на размер файловой системы  
Недостатки:
- низкая ремонтопригодность
- выше вероятность сбоя из-за хранения большого количества данных в памяти
- невозможность уменьшения раздела с XFS

## Журналирование
- процесс записи всех изменений в журнал (лог) прежде чем они исполняются в файловой системе
- Журнал - хранит лог изменения метаданных
- Процесс восстановления файловой системы после сбоя - по факту применение журнала вместо полной проверки с помощью fsck  
Для ext4 есть три варианта ( mount -o data= )
- journal - пишем сначала в журнал, самый медленный метод
- ordered - пишем сначала файловую систему, потом журнал
- writeback - не гарантируется порядок изменений, в файле после сбоя может появиться блок данных, который был до сбоя удалён; самый быстрый метод

## fstab
- blkid - узнать айдишники блочных устройств
- /etc/fstab - конфигурационный файл, содержащий информацию о блочных устройствах, файловых системах на них и о том, как они будут интегрированы в систему

## Способы просмотра процессов, обращающихся к файловой системе:
- fuser -c /usr - утилита fuser выводит идентификаторы всех процессов, обращающихся к файлам или каталогам указанной файловой системы
- lsof /usr - утилита lsof аналогична по функционалу, но выдает больше информации

## fsck  
Утилита fsck используется для восстановления файловых систем в непредсказуемом состоянии
- перед проверкой вручную файловую систему обязательно нужно отмонтировать!
- при загрузке происходит проверка файловых систем из /etc/fstab
- журналируемые файловые системы проверяются быстрее за счет того, что fsck проверяет только последние записанные данные
- пример использования:
    - umount /mnt
    - fsck -y /dev/sdb

## tmpfs. ramfs. rootfs. initramfs
Файловые системы tmpfs, ramfs, rootfs, initramfs - это методы предоставления доступа к кэширующему механизму на уровне пользователя
- mount -t tmpfs none /mnt -o size=100M - Пример монтирования tmpfs

## swap
- swap - это процесс когда страницы памяти копируются на заранее размеченное место на диске
- Делается это затем, чтобы освободить место в памяти
- swapon -s - Просмотр текущего состояния swap на всех разделах
- free -h - Просмотр состояния оперативной памяти
- mkswap /dev/sdb - Создание размеченной области под swap
- swapon[off] /dev/sdb - Включение/выключение swap на указанном разделе
- некоторые полезные утилиты:
    - df -Th
    - du
    - stat
    - ncdu
    - lsof
    - fsck
    - mkfs.*
    - mount | column -t


# Практика
## создаем lvm
- yum install lvm2 - поставить утилиту для lvm
- lsblk - посмотреть все диски
- lvmdiskscan - посмотреть какие lvm есть в системе
- pvcreate /dev/sdb - создание physical volume
- vgcreate otus /dev/sdb - создание volume group
- lvcreate -l+80%FREE -n test otus - создание logical volume размером на 80% от volume group
- vgdisplay otus - посмотреть информацию о volume group otus
    - vgdisplay -v otus - подробнее (до -vvvv) указывает уровень подрбности о vg
    - vgs - в сжатом виде
- lvdisplay /dev/otus/test - детальная информация о lv
    - lvs - в сжатом виде\
- lvcreate -L100M -n small otus - создать еще один lv в той же vg otus размером 100мб
- mkfs.ext4 /dev/otus/test - создать файловую систему на lv
- mkdir /data - создать директорию в корне
- mount /dev/otus/test /data/ - смонтировать наш lv в созданную папку
- mount | grep /data - посмотреть информацию о монтировании

## расширяем lv
- pvcreate /dev/sdc - создаем еще один pv
- vgextend otus /dev/sdc
- dd if=/dev/zero of=/data/test.log bs=1M count=8000 status=progress - искуственно забить диск
- df -Th /data/ - проверить свободную память на диске
- lvextend -l+80%FREE /dev/otus/test - добавить 80% свободного места к тому lvm
- lvs /dev/otus/test - смотрим новый объем диска
- df -Th /data - видим, что файловая система все еще с прежним объемом
- resize2fs /dev/otus/test - увеличиваем объем файловой системы

## уменьшаем lv
- umount /data/ - отмонтировать фс
- e2fsck -fy /dev/otus/test - проверить файловую систему
- resize2fs /dev/otus/test 10G - уменьшаем фс
- lvreduce /dev/otus/test -L 10G - уменьшить lv
- mount /dev/otus/test /data - смонтировать
- df -Th /data/ - проверяем что фс нужного размера
- lvs /dev/otus/test проверяем , что lvm нужного размера

## lvm snapshot
- lvcreate -L 500M -s -n test-snap /dev/otus/test - создать снепшот размером 500МБ с названием test-snap
- sudo vgs -o +lv_size,lv_name | grep test - посмотреть все lv в vg c размерами
- lsblk - смотрим
    - otus-test-real - оригинальный lv
    - otus-test-snapshot - снапшот
    - otus-test--snap-cow - Copy-on-Write. Сюда пишутся все изменения
- mount /dev/otus/test-snap /data-snap/ - снапшот можно смонтировать как и другой lv
- откат на снепшот:
    - отмонтировать фс
    - lvconvert --merge /dev/otus/test-snap
    - примонтировать, проверить

## LVM Mirroring (зеркало)
- pvcreate /dev/sd{d,e} - создать pv
- vgcreate vg0 /dev/sd{d,e} - объединить в группу
- lvcreate -l+80%FREE -m1 -n mirror vg0 - создать зеркало

## удаление
- lvremove
- vgremove
- pvremove